% ------ Clase de documento ------
\documentclass[a4paper,10pt,oneside]{article}

% ------ Paquetes ------
\usepackage{graphicx}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[activeacute,spanish]{babel}
\usepackage{verbatim}

% ------ Configuración ------
\title{\textbf{Trabajo Pr\'{a}ctico 0:\\ Infraestructura básica}}

\author{    Damián Muszalski, \textit{Padrón Nro. 88462}                	\\
            \texttt{ damianfiuba@gmail.com }                            	\\
            Federico García, \textit{Padrón Nro. }       			\\
            \texttt{ fedeagb@gmail.com }                       		\\
            Nicolás Fernandez Lema, \textit{Padrón Nro. }       		\\
            \texttt{ nicolasfernandezlema@gmail.com }                       	\\
										\\
            \normalsize{2do. Cuatrimestre de 2013}                      	\\
            \normalsize{66.20 Organización de Computadoras}             	\\
            \normalsize{Facultad de Ingeniería, Universidad de Buenos Aires}	\\
       }
\date{10/09/2013}


\begin{document}

% Inserta el título.
\maketitle

% Quita el número en la primer página.
\thispagestyle{empty}

\newpage

\section{Objetivo}
El objetivo de este trabajo es familiarizarse con las herramientas que utilizaremos para emular un entorno MIPS32.


\section{Introducci\'{o}n}

En el presente trabajo pr\'{a}ctico, se deben implementar en lenguaje C una versi\'{o}n del comando \emph{rev} de UNIX. El mismo concatena y escribe en stdout el contenido de uno o mas
archivos, invirtiendo el orden de los caracteres de cada l\'{i}nea. En nuestro caso se asume que cada caracter mide 1 byte.


\section{Implementaci\'{o}n}

El programa debe leer los datos de entrada desde stdin o bien desde uno o m\'{a}s archivos. La salida del programa debe imprimirse por stdout, mientras que los errores deben imprimirse por
stderr. La ayuda y versi\'{o}n del programa puede seleccionarse mediante las opciones -h o -V respectivamente. La implementaci\'{o}n del comando debe consiste en una
funci\'{o}n con el siguiente prototipo:
int procesarArchivo(FILE* fd);

\newpage
\section{Desarrollo}
A continuaci\'{o}n se citan los pasos a que se siguieron para hacer el trabajo pr\'{a}ctico.

\subsection{Paso 1: Configuraci\'{o}n de Entorno de Desarrollo}
El primer paso fue configurar el entorno de desarrollo, de acuerdo a la gu\'{\i}a facilitada por la c\'{a}tedra.
Trabajamos con la distribuci\'{o}n Ubuntu (basada en Debian) que se puede bajar libremente de http://www.ubuntu.com/.
Se realiz\'{o} posteriormente la instalaci\'{o}n de GxEmul para emular un sistema MIPS; se utiliz\'{o} el proporcionado por la c\'{a}tedra, el cual tra\'{i}a una imagen del sistema
operativo NetBSD con algunas utilidades (compilador C, ssh, editor vi, etc).

\subsection{Paso 2: Implementaci\'{o}n del programa}
El programa se subdividi\'{o} en dos funciones:\\
- main, encargada del parseo de los par\'{a}metros de entrada.\\
- procesarArchivo, encargada de realizar la funcionalidad del comando rev.\\

El programa debe ejecutarse por l\'{i}nea de comando, donde la salida sera tambi\'{e}n por consola.

\subsubsection{Implementaci\'{o}n de las funciones}

\begin{itemize}
\item main
Es la funci\'{o}n principal, encargada de tomar los parámetros de entrada. Luego imprimir ayuda o versi\'{o}n si corresponde, o realizar llamadas sucesivas a la
funci\'{o}n procesarArchivo con el puntero a archivo que corresponda, ya sea el cual cuyo nombre se recibe como par\'{a}metro o simplemente \emph{stdin}.
		
\item procesarArchivo
Es la funci\'{o}n encargada de realizar la inversi\'{o}n de los caracteres de las l\'{i}neas de los archivos de entrada. Lee secuencialmente las l\'{i}neas reservando 1 byte
de memoria adicional con cada caracter le\'{i}do.\\
Una vez en memoria se arma un segundo arreglo de caracteres donde se copia la l\'{i}nea invirtiendola. Finalmente se imprime por pantalla esta l\'{i}nea invertida.\\
Se libera la memoria y se lee la siguiente l\'{i}nea del archivo. El ciclo corta al llegar a una señal de EOF.

\end{itemize}
	
\subsubsection{Ingreso de par\'{a}metros}
El formato para invocar al programa es el siguiente:\\
\emph{./tp1 nombreArchivo1 nombreArchivo2 .. nombreArchivoN\\}
Donde nombreArchivoX posee el texto al cual aplicar el comando rev.


\newpage	
\section{C\'{o}digo para compilar el programa con gcc}
	
El proyecto se debe compilar tanto en el sistema Host (en nuestro caso Ubuntu) como en el Guest (NetBSD). Se dispone del mismo compilador en ambos sistemas por lo tanto
para ambos casos debemos situarnos en el directorio donde se encuentran todos los fuentes y utilizar el siguiente comando:

\texttt{gcc -o tp0 tp0.c}\\

Con esto se generar\'{a} un archivo ejecutable, llamado tp0.  

\newpage
\section{Ejemplos de ejecuci\'{o}n}
A continuaci\'{o}n se mostrar\'{a}n algunos ejemplos de archivos sobre los cuales se utiliza el programa realizado.

\newpage
\section{Conclusi\'{o}n}

\newpage
\section{Bibliograf\'{i}a}

\begin{itemize}
 \item {Material de la c\'{a}tedra}\\
 Se puede encontrar en el grupo Yahoo:\\
 \emph{http://groups.yahoo.com/neo/groups/orga-comp/files}


\end{itemize}

\newpage
\section{C\'{o}digo Fuente}
\subsection{tp0.c}
\verbatiminput{tp0.c}

\newpage
\section{C\'{o}digo MIPS generado por el compilador}
\subsection{tp0.s}
\verbatiminput{tp0.s}

\end{document}
